\section*{3. Numerisk løsning af systemer af differentialligninger}
% 
%
\begin{color}{AAUblue2}
%
%DEN HER GIDER JEG I HVERT FALDE IKKE OG SKRIVE IND XD SÅÅÅÅ EN ELLER ANDDEN SOM GODT KUNNE LAVE ANDET END AT SPILLE COMPUTERSPIL FÅR ÆREN AF DETTE XD HEHEHEHEHEHEHE
%\\\\
%meh 
%\\\\
RK4 metoden og de andre metoder kan anvendes til numerisk løsning af systemer af differentialligninger. 
Følgende tager udgangspunkt i et konkret eksempel. Der er givet et system af differentialligninger, som anvendes til modellering af en ufarlig infektion i population. 
Populationen består af $N$ individer og antages konstant i tid. Den opdeles i tre kategorier. $x_1(t)$ er antallet af individer
der er modtagelige for smitte på tidspunktet $t$. $x_2(t)$ er antallet af smittede individer.
Disse kan smitte de individer der er modtagelige. 
$x_3(t)$ betegner individer der enten er immune, eller som er blevet immune efter at have været smittet.
%
Modellen er beskrevet ved følgende tre differentialligninger: 
%
\begin{align}
\frac{dx_1}{dt} & = - \alpha x_1 x_2, \\
\frac{dx_2}{dt} & = \alpha x_1 x_2 - \beta x_2 , \\
\frac{dx_3}{dt} & = \beta x_2.
\end{align}
%
Vi kan skrive systemet og begyndelsesbetingelsen på vektorform som
%
\begin{align*}
\frac{d}{dt} 
\begin{bmatrix}
x_1 (t) \\
x_2 (t) 
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
- \alpha x_1 (t) x_2 (t) \\
\alpha x_1 (t) x_2 (t) - \beta x_2 (t) 
\end{bmatrix}
,
\begin{bmatrix}
x_1 (0) \\
x_2 (0) 
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
x_{10} \\
x_{20}
\end{bmatrix}
\end{align*}
%
Parameteren $\alpha$ beskriver den rate hvormed de modtagelige individer bliver smittet.
Parameteren $\beta$ beskriver den rate hvormed smittede individer overstår infektionen. 
% 
\end{color}
%
\input{incl/main/23a}
\input{incl/main/23b}
\input{incl/main/23c}
\input{incl/main/23d} 
