\begin{frame}{Opgave 3: Fejl}
    Scriptet \textsc{Interpolation bin.py} giver en vurdering af den maksimale fejl 
    \begin{align*}
    \underset{x \in \left [0,3 \right ]}{\text{max}} \lvert f(x)-p_N(x) \rvert
    \end{align*}
    for forskellige værdier af $N$. Det beregner også en teoretisk vurdering af fejlen, se nedenfor. Gennemgå dette script i detaljer. \textbf{Bemærk} at dette script ikke bruger \textsc{numpy}, men er baseret på lister. Begrundelsen er at vi skal være i stand til at modificere dette script til at anvende \textsc{decimal modulet}. Efter gennemgangen skal I modificere scriptet til at generere plots for små værdier af $N$, der i samme figur viser grafen for $f(x)$, grafen for $p(x)$ og knudepunkterne.
\end{frame}

\begin{frame}{Fejl}
    \begin{itemize}
        \item I scriptet starter man med at definere Lagrange funktionen. 
        Dette gøres ved hjælp af lister, og en for-løkke, hvor j ikke må være lig $k$. 
        Den ganger resultaterne fra listen temp sammen, og finder produktet.
    
        \item Så findes et Lagrange-interpoleret polynomium. 
        Så opskrives parametrene og funktionen der ønskes undersøgt. 
        Programmet finder efterfølgende nogle x- og y-værdier samt afstanden mellem x-værdierne. 
        Så udregner programmet approximationen og løsningen. 
        Til sidst udregner programmet fejlen og printer noget data. 
    
        \item I python scriptet \textsc{Interpolation bin funktioner.py}, ses modificeringen, så den genererer plots for små værdier af $N$, som i samme figur viser grafen for $f(x)$, grafen for $p(x)$ og knudepunkterne. 
    \end{itemize}
\end{frame}

%MANGLER BILLEDE!