\section{Degenerering}
% idonnotknow
Af \ref{defn:basal} fremgår det, at der skal være $n$ aktive betingelser, for at $\mathbf{v}$ er en basal løsning. 
I \ref{defn:madserengud} defineres tilfælde, hvor der er flere end $n$ aktive betingelser. 
%
\begin{defn}{}{madserengud}
En basal løsning $\mathbf{v} \in \R^n$ kaldes \textbf{degenereret}, hvis der er mere end $n$ aktive betingelser for $\mathbf{v}$.
\end{defn}
\noindent
%
En degenereret basal løsning har altså flere end de nødvendige $n$ aktive betingelser.
% 
I $\R^2$ findes en degenereret løsning i et skæringspunkt mellem tre eller flere linjer. 
Til sammenligning findes en degenereret løsning i $\R^3$ i et skæringspunkt mellem fire eller flere planer. 
På figur \ref{fig:mmmm2} ses $\mathbf{v}$, som er en degenereret basal løsning i $\R^2$, og på figur  \ref{fig:mmmm3} ses $\mathbf{v}$, som er en degenereret basal løsning i $\R^3$.
Generelt vil en degenereret løsning opstå i skæringspunktet med mindst $n+1$ hyperplaner i $\R^n$.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Flot graf alla Julie     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{center}
$
\begin{array}{cc}
\input{fig/tikz/geometri/degenerering_r2}&
\input{fig/tikz/geometri/degenerering_r3}
\end{array}
$
\end{center}
%
%
Ligeledes findes en definition for en degenereret basal løsning for polyeder på standardform. 
Jævnfør afsnit \ref{afsnit:fisk} skal der være $m$ aktive betingelser og $n-m$ aktive ikke-negativitetsbetingelserne. 
% Hedder det negativitetsbetingelser???? 
Dermed skal et polyeder på standardform have flere end $m-n$ ikke-negativitetsbetingelserne for at have en degenereret basal løsning, hvilket er formuleret i \ref{defn:degenenene}. 
%
\begin{defn}{}{degenenene}
Lad $\mathcal{P}$ være et polyeder på standardform
$\mathcal{P}=\{ \mathbf{x} \in \R^n \mid A \mathbf{x}=\mathbf{b},x \geq 0 \}$, og lad $m$ være antallet af rækker i $A$.
En basal løsning $\mathbf{v}$ for $\mathcal{P}$ kaldes degenereret, hvis der er flere end $n-m$ af komponenterne i $\mathbf{v}$, der er lig $0$.
\end{defn}
%
\begin{eks}{}{}
%
% Hvis nogen har lyst (MADS? MATHIAS?) så må i gerne lave en figur til dette eksempel :D - Julie som er pro til tikz men ikke til disse former for tikz xD
%
Betragt et polyeder $\mathcal{P}$ på standardform: 
%
\begin{align*}
\mathcal{P} = \{ 
\mathbf{x} \in \R^3 \text{  } | 
\text{  } 2 x_1 + 4 x_2 = 0, 
\text{  } 2 x_1 + 4 x_2 + 4 x_3 = 16, 
\text{  } x_1 , x_2, x_3 \geq 0 \}
\end{align*}
%
For $\mathcal{P}$ er dimensionen $n = 3$ og $m = 2$ aktive betingelser. 
Løsningen $\mathbf{v}$ kaldes degenereret, hvis flere end $n-m=1$ af komponenterne i $\mathbf{v}$ er lig nul.
Løsningen $\mathbf{v}= [ \text{ } 0 \text{  } 0 \text{  } 4 \text{ } ]^T $ er en degenereret basal løsning, da der er flere end ét komponent i $\mathbf{v}$, som er lig nul. 
Derimod er  $\mathbf{u}= [ \text{ } 4 \text{  } 2 \text{  } 0 \text{ } ]^T $ en basal løsning, da der er kun er ét komponent i $\mathbf{u}$, som er lig $0$. 
%
\end{eks}
% 
%
%
For løsningsalgoritmer viser det sig at være problematisk med degenererede basale løsninger, hvorfor disse vil forsøges undgået. 
%Dette belyses i afsnit \ref{coronaaaaaaaaaaa}.
Ved en mindre ændring $\varepsilon$ i en overflødig aktiv betingelse kan en degenereret basal løsning undgås. 
På figur \ref{fig:jegerikkesyg} ses $\mathbf{a}_1 \mathbf{x} = b_1$, som er en overflødig aktiv betingelse, der medfører en degenereret basal løsning $\mathbf{v}$.
En lille ændring $\varepsilon$ vil ændre den degenererede basale løsning til en basal løsning, hvilket kan ses på figur \ref{fig:mmmjegerikkesyg}, hvor 
$\mathbf{a}_1 \mathbf{x} = b_1 - \varepsilon$.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Flot graf alla Julie     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{center}
$
\begin{array}{cc}
\input{fig/tikz/geometri/degenerering_std1}&
\input{fig/tikz/geometri/degenerering_std2}
\end{array}
$
\end{center}
%
%
I praktiske problemer, hvor $A$ og $\mathbf{b}$ har specifikke værdier, viser det sig ofte, at der opstår degenererede basale løsninger.
%