I henhold til geometriske fremstillinger af lineære programmeringsproblemer er det nødvendigt at definere en række begreber.
Disse er \textit{hyperplan}, \textit{halvrum} og \textit{polyeder}.
%
\begin{defn}{}{Polyede}
Lad $A$ være en $m \times n$ matrix, og lad $\mathbf{b}$ være en vektor i  $\R^m$.
En \textbf{polyede} er en mængde, der kan beskrives som 
$\{x\in \R^n \mid A\mathbf{x}\geq b\}.$
%
\end{defn}
\noindent
%
Som det fremgår af definition \ref{defn:Polyede}, er en polyede mængden af mulige løsninger $\mathbf{x}$ af et ligningssystem, hvilket også kaldes værdimængden.
Det gælder endvidere, at en mængde af formen $ \{x \in \R^n \mid A\textbf{x}=b,x \geq 0 \}$ kaldes en \textit{polyede på standardform}, hvilket vil blive beskrevet yderligere i afsnit \ref{afsnit:fisk}.
% Kommentar til at der her er derfor det er rellevant og at det vil blive uddybet senere 
% Eventuelt med et eksempel 
%lidt forskellige muligheder her, enten kan det relateres til simplex eller blive introduceret her
%
Betragt \ref{eks:min_lin}. Polyeden er det blå område på figur \ref{fig:min_beg}. 
Ligeledes ses på figur \ref{fig:nej2} en polyede $\mathcal{P}$, der er markeret med blå i $\R^2$. 
På figur \ref{fig:nej3} ses en polyede $\mathcal{P}$, markeret med blå i $\R^3$. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Flot graf alla Julie     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{center}
$
\begin{array}{cc}
\input{fig/tikz/geometri/polyede2}&
\input{fig/tikz/geometri/polyede3}
\end{array}
$
\end{center}
%
\textit{Polygonet} er begrænsningerne, som afgrænser polyeden fra resten af rummet. 
Dermed er polygonet på figur \ref{fig:nej2} linjerne, der afgrænser $\mathcal{P}$ fra resten af $\R^2$.
Polygonet på figur \ref{fig:nej3} er derimod udsnittet af fladerne, der udgør kuben, som afgrænser $\mathcal{P}$ fra resten af $\R^3$.
\\\\
%
Det gælder endvidere for polyeder, at de enten kan være \textit{begrænsede} eller \textit{ubegrænsede}.
%
\begin{defn}{}{}
En mængde $S \subset \R^n$ er \textbf{begrænset}, såfremt der eksister en konstant $c$, således den absolutte værdi af alle komponenter i alle elementer i $S$ er $\leq c$. 
Såfremt en sådan konstant ikke eksisterer, er mængden \textbf{ubegrænset}. 
\end{defn}
\noindent
% 
%
%alternativt værdien af ..... $\leq k$ eller $\geq$
%
I henhold til lineære programmeringsproblemer vil dette ofte være begrænset.
% Dette er eksempelvis tilfældet, hvis problemet er af en sådan karakter, at ingen af variabelene i karakterligningen kan have negative værdier.
%er det rigtigt det jeg skriver i ovenstående?
Ligeledes er det en fordel at definere polyeder, der er begrænset af én lineær betingelse. 
%
\begin{defn}{}{}
Lad $\mathbf{a}$ være en vektor i $\R^n$, hvor $\mathbf{a} \neq \mathbf{0}$ og lad $b$ være en skalar.
Mængden $\{x \in \R^n \mid \mathbf{a}^T \mathbf{x}=b\}$ kaldes et \textbf{hyperplan}.
%
Mængden $\{x \in \R^n \mid \mathbf{a}^T \mathbf{x} \geq b\}$ kaldes det \textbf{øvre halvrum}, og
mængden $\{x \in \R^n \mid \mathbf{a}^T \mathbf{x} \leq b\}$ kaldes det \textbf{nedre halvrum}.
\end{defn}
\noindent
%
Det gælder her, at hyperplanet er grænsen mellem de tilsvarende øvre og nedre halvrum.
I $\R^2$ vil hyperplanet således være en ret linje, som afskærer en del af rummet. 
Der vil dermed være et halvrum på hver side af hyperplanet, hvilket er illustreret på figur \ref{fig:Graf123}, hvor det øvre halvrum er markeret med blå, og det nedre halvrum er markeret med rød. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Flot graf alla Julie     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{fig/tikz/geometri/hyperplan_r2}
%
Betragt polyeden $\mathcal{P}$ på figur \ref{fig:nej2}. 
Polygonen består af fire hyperplaner. 
Fællesmængden for de øvre halvrum udgør polyeden.
På figur \ref{fig:nej5} er de fire hyperplaner markeret. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Flot graf alla Julie     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\input{fig/tikz/geometri/hyperplan_eks}
% 
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\begin{axis}
%\addplot3[
%    surf,
%]
%{0.5*x};
%\end{axis}
%\end{tikzpicture}
%  \captionof{figure}{FUCK DET HER LORT XD}
%  \label{fig:NEJ}
%\end{center}
%
Ligeledes ses et hyperplan i $\R^3$ på figur \ref{fig:nej6}, der afskærer den øvre og nedre halvrum.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Flot graf alla Julie     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\input{fig/tikz/geometri/hyperplan_r3}
%
%
Hyperplanerne på figur \ref{fig:nej3} danner dermed polygonen, og fællesmængden for det øvre halvrum udgør polyeden. 
\\\\
%
%
%Et polyhedron er derfor en samling af polyeder der til sammen skaber en geometrisk figur i et givet vektorrum.
%
\begin{thm}{}{}
Lad $\mathbf{a}$ være en vektor i $\R^n$, hvor 
$\mathbf{a} \neq \mathbf{0}.$
For hyperplanet 
$\{x \in \R^n \mid \mathbf{a}^T \mathbf{x}=b\},$ 
vil $\mathbf{a}$ være ortogonal med hyperplanet.
\end{thm}
% 
\begin{proof}
Lad $\mathbf{x}$ og $\mathbf{y}$ tilhøre det samme hyperplan. 
Så er $\mathbf{a}^Tx=\mathbf{a}^Ty.$
Dermed er $\mathbf{a}^T(x-y)=0$, og så er $\mathbf{a}$ ortogonal til alle vektorer i hyperplanet. 
\end{proof}