\section*{2. Formler}
% 
\begin{color}{AAUblue2}
%
Vis, at følgende gælder:
\begin{align*}
f \left( \frac{L}{2} \right) = h_0 + \lambda \text{cosh} \left( \frac{L}{2 \lambda} \right) = h, \\
f(0) = h_0 + \lambda = h - s.
\end{align*}
Vis, at disse formler giver ligningen 
\begin{align*}
\lambda \text{cosh} \left( \frac{L}{2 \lambda} \right) = \lambda + s.
\end{align*}
%
\end{color}
\\
% 
%
Da søjlerne er placeret i $x = \pm \frac{L}{2}$ og søjlerne har højden $h$ gælder følgende
\begin{align}
f\left(\frac{L}{2}\right)	= h_0 + \lambda \cosh \left(\frac{L}{2 \lambda}\right) = h
\end{align}
Søjlerne stå således symetrisk omkring $x = 0$ og da $s$ er afstanden som kæden flader, haves følgende
\begin{align}
f(0) =	 h_0 + \lambda 	\cosh (0)	= h_0 + \lambda = h-s
\end{align}
%
Ligning (1.1) og (1.2) kan give anledning til en ny ligning:
%
\begin{align}
h_0 + \lambda \cosh \left(\frac{L}{2 \lambda}\right) -\left(h_0 + \lambda \cosh \left(\frac{L}{2 \lambda}\right)\right) &= h_0 + \lambda -(h_0 + \lambda)\\
h_0 + \lambda \cosh \left(\frac{L}{2 \lambda}\right) - h &= h_0 + \lambda - (h - s)\\
\lambda \cosh \left(\frac{L}{2 \lambda}\right) - h &= \lambda - h + s\\
\lambda \cosh \left(\frac{L}{2 \lambda}\right) &= \lambda + s
\end{align}