\subsection*{(c) Integrationsmetoden}
%
\begin{color}{AAUblue2}
Ligningen 
\begin{align*}
\lambda \text{cosh}\left( \frac{75}{\lambda} \right) = \lambda + 15,
\end{align*}
kan opskrives til en fixpunktsligning. 
Gør rede for de to omskrivninger 
\begin{align*}
\lambda & = \frac{ \lambda + 15}{ \text{cosh} \left( \frac{75}{\lambda} \right) } \\
\lambda & = \text{cosh} \left( \frac{75}{\lambda} \right) -15.
\end{align*}
Undersøg anvendeligheden af disse ligninger til bestemmelse af $\lambda$ på to forskellige måder. Herunder lav computereksperimenter, og skriv de nødvendige Python script. 
Derudover brug Sætning 13 i Turner til teoretiske overvejelser.  
\end{color}
\\\\
%
Omskrivningerne kan fåes alt efter hvilket $\lambda$ der isolerers for
$$
\begin{array}{rlcrl}
\lambda \cdot \text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})&=\lambda+15 & \phantom{matematik} & \lambda \cdot \text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})&=\lambda+15\\
\lambda &=\dfrac{\lambda+15}{\text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})} & \text{ og } & \lambda \cdot \text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})-15 &=\lambda
\end{array}
$$ 
%
%\begin{align*}
%\lambda \cdot \text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})&=\lambda+15\\
%\lambda&=\dfrac{\lambda+15}{\text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})}
%\end{align*}
%og
%\begin{align*}
%\lambda \cdot \text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})&=\lambda+15\\
%\lambda \cdot \text{cosh}(\dfrac{75}{\lambda})-15 &=\lambda
%\end{align*}
%
I de 2 programmer kan man finde ud af, at den første omskrivning ikke vil fungere til at finde en løsning, mens den anden nærmer sig en løsning, som er ca. 189. Det ene program plotter visuelt, hvad der sker, mens den anden viser hver iteration.
% 
%
\subsubsection*{Python script - Plotning}
%
\lstset{style=mystyle}
\lstinputlisting[language=Python]{code/1_4_c_1_8.py}
%
\subsubsection*{Python script - Integrationsmetoden}
%
\lstset{style=mystyle}
\lstinputlisting[language=Python]{code/func-iter.py}
%
\phantom{matematik}\\\\
Integrationsmetoden kan alt efter hvilken fixpunktsligning og startværdi, have forskellige resultater. 
Den kan både være ikke-defineret, give en værdi langt fra ønsket, give en værdi tæt på, dog ikke tæt nok, osv. 
Derfor er det vigtigt at prøve forskellige isolereinger af og kigge grafisk på situationen, som overstående. 
Med udgangspunkt i sætning 13 i Turner findes der kun en ekstakt løsning til $g(x)=x$ i det givne interval, og det er derfor vigtigt at analysere sine resultater, da integrationsmetoden kan give flere forskellige resultater.
\\
% 