\section{Kontruktionen af Simplex-metoden}
%
\textcolor{red}{
%Simplexmetoden afsøger dermed hjørnerne på denne vis, hvis de ikke er degenererede basale mulige løsninger.
%Dermed vil en optimal basismatrix sikre en løsning indenfor løsningsmængden. % er lidt i tvivl om denne sætning er helt rigtigt.
%bla bla 
Afsnit \ref{julieerfantalastiskogvidunderlig} belyser at simplexmetoden finder basale retninger, som reducere omkostningen i objektfunktionen. 
Med optimale betingelser undersøges nu, hvilken mulig retning, der skal vælges. 
Omkostningsvektoren $\mathbf{c}^*$ udregnes for en given basal mulig løsning. 
Hvis ingen basale retninger vil reducerer omkostningen  er løsningen optimal. 
Hvis den reducerede omkostning $c^*_j$ er negativ, for en mulige retning $\mathbf{d}$, følges denne retning. 
Hermed vil $x_j$ stige, og de resterende ikke-basale variable fastholdes.
Eftersom det ønskes at minimere omkostningen, bevæges der så langt væk som muligt fra $\mathbf{x}$, så omkostningen falder.
Det ønskes dermed at finde den største skalar
\begin{align*}
\theta^* = \max \{ \theta \geq 0 \mid \textbf{x} + \theta^*\textbf{d} \in \mathcal{P} \},
\end{align*}
%
der opfylder, at $\mathbf{x} + \theta^* \mathbf{d}$ er en mulig løsning.
% Nu kan vi eventuelt udelede \theta^* xD 
Herefter beregnes omkostningsvektoren for den nye mulige løsning, og samme procedure gentages. Sådan forsættes dette indtil, at ingen basale retninger reducere omkostningen, og løsningen dermed er optimal.
%\\\\
% Vi kan eventuelt her beskrive kort med ord den formel som bliver brugt i den naive implimentering 
%
%Den største skalar 
%\begin{align*}
%\theta^*
%\end{align*}
}
%
%
%	\input{incl/main/simplex_metoden/thm_3.1}
%	
%	\input{incl/main/simplex_metoden/thm_3.2}
%	\input{incl/main/simplex_metoden/thm_3.3}
%